### Урок катания на лыжах

На следующий день был заведён будильник на 7:30, но мы смогли проснуться только в 8:00, и рысью поскакали завтракать. В темпе позавтракали и помчались на занятие, ведь нам нужно было оказаться на месте хотя бы в 9 часов, чтобы взять в аренду лыжи (с прочей аммуницией), одежду, а также успеть проплатить обучение.

Сначала мы взяли в аренду лыжи. Лыжи идут комплектом. В комплект входят: 1) собственно лыжи; 2) палки; 3) лыжные ботинки; 4) шлем. Ребята, выдающие снаряжение, впускают тебя за "прилавок", садят на лавочку, узнают у тебя размеры обуви и головы, а также вес. Узнавать вес нужно для того, чтобы подкрутить крепление на лыжах таким образом, чтобы оно самостоятельно отщёлкивалось при определённом усилии (зависящем от твоего веса), благодаря чему ты не сможешь поломать себе ногу, если лыжа на большой скорости где-то застрянет. Лично я ещё всерьёз упахался с лыжными ботинками, ведь их очень тяжело застегнуть. Они, гады, высокие (практически до колена) и очень тугие, а в их голенищах есть слой металла. Я так понимаю, всё для того, чтобы уменьшить травматизм ног. Вот такие примерно были ботинки:

![](botinki.jpg)

На лыжное снаряжение -- довольно высокий (в относительном значении) разброс цен: от 170 грн/день (снаряжение категории С) до 500 с хвостиком грн/день (снаряжение категории А). То есть разброс цен в три раза.

После лыжного снаряжения я оставил второго Сашу сторожить лыжи, а сам пошёл оплачивать обучение. На взятие снаряги у нас ушло где-то 20 минут, и столько же -- на оплату обучения. После этого мы стали ждать 10:00, пока не пришёл тренер и не собрал нашу группу.

Занятие началось с того, что тренер нас вывел на небольшую площадочку "для молодых" с маааленьким-маленьким уклоном. Эта площадка даже не принадлежит ни одной из трасс по причине своей крайней пологости:

![](112.jpg)

(В процессе подготовки поста удалось найти веб-камеру с этой площадки: <https://bukovel.com/cams/44>)

Тренер нас выстроил в шеренгу так, чтобы лыжи стояли перпендикулярно склону, и заставил разминаться. Сначала "ручками покрутить", потом "то, что женщины любят -- тазом покрутить", потом "ножками покрутить", а потом -- бегать по кругу, чтобы ножки окончательно размялись. Представляете веселье -- бегать по кругу в лыжных ботинках по 3-4 кг каждый?

После разминки нас учили одевать лыжи. При одевании лыжи нужно ставить перпендикулярно склону, а одевать начиная с нижней лыжи. Вот у танцоров есть передняя и задняя нога, а у лыжников, видите ли, верхняя и нижняя лыжа. Все эти премудрости нужны для того, чтобы, пока мы одеваем одну лыжу, то другая лыжа никуда не уехала. Для этой же цели служит специальная проволочка, которая оттопыривается, когда лыжа отстёгнута:

![](lyzhi.jpg)

После одевания лыж нас учили их снимать. Когда мы освоили снимание, начались уроки поведения на лыжах. Самым первым делом нас научили падать :). Вторым делом -- вставать, когда упали :).

Когда мы разобрались с кризис-менеджментом, мы начали учиться тормозить методом "плуг". Общую технику видно с этой фотографии:

![](plug.jpg)

Сразу же тренер уточнил, что КРАЙНЕ НЕЛЬЗЯ использовать аналогичную технику, когда раздвигаются носки лыж; на мало-мальски приличной скорости это чревато недобровольным шпагатом. После этого он выставил нас строем, сам стал внизу (метрах в 5-ти) и сказал съезжать к нему и тормозить так, чтобы остановиться возле него. Пока у всех не стало получаться, тренер не успокоился.

Следующее, что мы учили -- это ехать с заданной скоростью (своего рода "регулируемый плуг"). Потом были упражнения "перенос веса с одной лыжи на другую" и "смена лыжни" (т.е. переступить в сторону сначала одной ногой, потом другой, всё это в процессе езды). Получалось не у всех одинаково, но в целом получалось. Самое смешное -- это слушать, как ругались молдаваночки (у нас в группе было три молдаваночки), когда у них что-то не получалось :). Одну фразу я даже выучил: "Эль ма пуне ла станга, найби де щи ну аскульта!" (переводится как "меня заносит влево, чёртова лыжа не слушается!")

Незаметно пролетели два часа, и тренер решил сделать перерыв. Он отпустил нас на час и назначил место встречи. Мы со вторым Сашей (третий, подумав, решил всё ж таки на лыжах не кататься, потому что у него была старая травма колена) решили выпить горячего чаёчка с булочкой и зашли в кафе "Кнайпа", которое было там рядышком. В этом кафе (оно по уровню слегка ниже киевской Пузатой Хаты) я прифигел от цен. Вот на этой фотке цена слегка занижена (наверное, фотка старая):

![](prices.jpg)

Я взял себе стаканчик горячего шоколада (50 грн) и масенькую булочку (8 грн); Саша взял что-то аналогичное. После этого мы посидели-поболтали, а потом пошли обратно на занятие.

Тренер сказал, что мы теперь поднимемся чуть-чуть повыше на бугельном подъёмнике. Выглядит этот убер-девайс вот так:

![](bugel.jpg)

Правила поведения на бугельном подъёмнике имеют несколько отличий от обычных правил поведения. Я запомнил такие отличия: 1) петельки от лыжных палок надо одеть на руку (при спуске с горы на лыжах петельки на руку одевать не надо, чтобы при падении палка не мешалась и не упёрлась в тело); 2) палки надо держать в одной руке, а не в двух; 3) когда упал, надо не вставать, а быстренько откатиться в сторонку и вставать уже там.

Лично у меня на подъёме обнаружилось западло: развязалась петелька одной из палок. В результате палка упала, я попытался её поймать, не удалось, и упал вслед за ней. После этого воссоединившаяся компания "я и палки" откатилась в сторонку, и последнюю треть пути наверх пришлось преодолевать ножками.

Наверху тренер начал учить нас поворачивать. Как выяснилось, поворот -- это тот же плуг, но с переносом веса на одну из лыж. Когда мы разобрались, на какую именно (чтобы повернуть направо, надо перенести вес на левую лыжу), то тренер выдал нам задачу на закрепление: съезд "паровозиком". Тренер стал собственно "паровозиком", мы стали "вагончиками", и все вместе по синусоиде медленно поехали с горки. Выглядело это всё примерно вот так, только мы уже не детки, поэтому за чужие палки мы не держались и дистанция была чуть побольше:

![](parovozik.jpg)

Потом мы опять поднялись (забыл уточнить: на подъёмник нас пропускал тренер по своему билету). Я петельку завязал, но во время подъёма она опять развязалась, и палка отвалилась. Я отцепился от подъёмника, поднял палку, а потом проявил смекалку: я подождал, пока кто-то ещё упадёт, подъёмник остановится, и быстренько подбежал к подъёмнику и ухватился за него. Пословица "за дурною головою ногам робота" действует и в обратную сторону: с умной головой ноги смогли отдохнуть :)

После поднятия наверх наша группа сфоткалась:

![](22.jpg)

Потом мы ещё пару раз съехали, и на этом занятие в общем и целом закончилось. Мы со вторым Сашей посдавали оборудование и собрались сбегать в вареничную пообедать, но нас споймала Юля и сказала, что уже пора идти в аквапарк (мы собирались туда утром пойти, и даже взяли плавки).

### Поход в клуб VODA

В Буковеле сделали шикарный (но дороговатый) аквапарк. Вот здесь его описание: <https://bukovel.com/health/79/>. Подавляющее большинство локаций работают только летом, но некоторые локации работают и зимой также. Вот те локации, в которых мы были (фото взяты по указанной выше ссылке):

![](voda-1.jpg)

![](voda-2.jpg)

Отдельно подчёркиваю, что вторая локация находится под открытым небом, поэтому мне страшно даже подумать, сколько энергии эти товарищи тратят на подогрев воды (и я сейчас не про купающихся).

Мы купались, плавали, ныряли, лежали в джакузи, ходили в сухую сауну и в мокрую римскую баню... В общем, эти пару часов прошли с удовольствием.

![](sauna.jpg)

Отдельно из набора фотографий хочется выделить мою плещущуюся с удовольствием тушку:

![](114.jpg)

![](115.jpg)

И нашу компанию:

![](120.jpg)

(приношу извинения за низкое качество фотографий. Как вы понимаете, мороз и пар чёткости не способствовали).

После всего процесса мы вышли, вызвали такси (микроавтобус) и поехали домой. (100 грн, Карл!!! За 8 человек). Ах, да: 4 часа в аквапарке обошлись каждому в 700 грн.

### По приходу

По приходу домой мы поели и засобирались на дискотеку. Но потом всем как-то резко стало лениво, и на дискотеку мы не пошли. Зато мы собрались в "комнате двух Саш" и начали играть в Уно (точнее, Юля начала учить остальных играть в Уно).

![](uno.jpg)

Когда Юля объяснила правила, и мы начали играть, то оказалось, что она на голову выше нас. Поэтому гиены объединились против льва :) и начали этого самого льва гнесть. В первые 15 минут (пока мы ещё не сыгрались) Юля выхватила себе 850 очков (мы играли до 1000). А потом мы Юлю угнетали часа 3, пока наконец-то кто-то из нас не одержал победу. Вспоминая это всё, я подозреваю, что здесь был хитро применён педагогико-психологический приём под названием "общий враг", но с уверенностью утверждать не могу.